<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>EDA on R Pollution</title>
    <link>/tags/eda/</link>
    <description>Recent content in EDA on R Pollution</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/eda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Material particulado em São Paulo</title>
      <link>/blog/pm-em-sp/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/pm-em-sp/</guid>
      <description>Material particulado é o nome genérico atribuído a partículas microscópicas, sólidas ou líquidas, suspensas na atmosfera. Por serem tão pequenas, elas podem ser inaladas e causar sérios problemas à saúde. Partículas com menos de 10 micrômetros de diâmetro, por exemplo, podem penetrar na estrutura pulmonar (bronquíolos e alvéolos) e cair na corrente sanguínea. Por essa razão, esse grupo é normalmente classificado em: MP2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A poluição do ar durante a greve dos caminhoneiros</title>
      <link>/blog/co-em-sp/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/co-em-sp/</guid>
      <description>Com a greve dos caminhoneiros no final do mês de maio, muitas cidades tiveram uma redução atípica no tráfego de caminhões e, posteriormente, com a falta de combustível, de veículos em geral.
Como as emissões veiculares são a principal fonte de diversos poluentes em centros urbanos, faz todo o sentido analisarmos o impacto das paralisações nos níveis de poluição.
Neste post, vamos analisar descritivamente as concentrações de alguns poluentes um pouco antes, durante e um pouco depois da greve dos caminhoneiros.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Monóxido de carbono em São Paulo</title>
      <link>/blog/co-em-sp/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/co-em-sp/</guid>
      <description>Neste post, vamos analisar a série do monóxido de carbono (CO), de 2008 a 2018, na cidade de São Paulo.
O que precisamos saber sobre o CO?
 O CO é um gás sem cor, sem cheiro, insípido, inflamável e tóxico para humanos, animais e plantas.
 A exposição ao CO pode causar dor de cabeça, tontura, fraqueza, náusea e, em altas concentrações, desorientação, coma e morte por asfixia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ozônio e etanol</title>
      <link>/blog/ozonio-e-etanol/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/ozonio-e-etanol/</guid>
      <description>Nos últimos posts, nós estudamos a concentração de ozônio na cidade de São Paulo, descrevendo o processo gerador desse gás na camada mais baixa da atmosfera, analisando a sua sazonalidade ao longo do ano, da semana e dentro de cada dia, e investigando a sua associação com variáveis climáticas.
Neste post, vamos encerrar essa análise exploratória estudando a relação entre a concentração de ozônio e o uso de etanol. Essa análise foi motivada pelos artigos Reduction in local ozone levels in urban São Paulo due to a shift from ethanol to gasoline use e Reduced ultrafine particle levels in São Paulo during shifts from gasoline to ethanol, que sugeriram uma associação entre o uso de etanol e uma maior concentração do gás na região metropolitana de São Paulo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ozônio e o clima (SP)</title>
      <link>/blog/ozonio-clima-sp/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/ozonio-clima-sp/</guid>
      <description>As condições climáticas são a principal fonte de variação dos níveis de poluentes atmosféricos numa determinada região. Como vimos neste post, a luz solar, por exemplo, tem papel fundamental na formação do ozônio, sendo esperado que em dias com pouca luz, as concentrações de ozônio sejam menores. É natural supor que outros fatores, como chuva e o vento, também operem a sua influência, sendo fundamental levarmos essas variáveis em conta na hora da análise.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A sazonalidade do ozônio</title>
      <link>/blog/sazonalidade-do-ozonio/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/sazonalidade-do-ozonio/</guid>
      <description>Seguindo a análise do último post, vamos continuar estudando a sazonalidade da série de concentração do ozônio na cidade de São Paulo. Vamos utilizar dados de 2008 a 2013.
Os dados Os dados originais utilizados neste post foram disponibilizados pelos autores do artigo Reduced ultrafine particle levels in São Paulo’s atmosphere during shifts from gasoline to ethanol use, que podem ser acessados pelo link https://goo.gl/9tNzvj. Utilizaremos aqui uma versão enxuta dessa base, disponível em aqui.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O ciclo do ozônio</title>
      <link>/blog/o-ciclo-do-ozonio/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/o-ciclo-do-ozonio/</guid>
      <description>Aprendemos na escola ou ouvimos nos noticiários a importância da camada de ozônio, sobre como ela filtra grande parte da radiação solar nociva à vida na Terra. Essa camada corresponde a uma região entre aproximadamente 10 e 50 km da superfície, na estratosfera. Lá, o ozônio empenha o papel de herói.
Mas esse mesmo gás pode atuar como vilão. Quando o ozônio aparece mais próximo de nós, no ar que respiramos, ele causa diversos prejuízos ambientais e à saúde humana.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>